[{"question":"‘বাঙ্গালা ভাষার ইতিবৃত্ত’ কে রচনা করেন? ","optionA":"সুনীতিকুমার চট্টোপাধ্যায়","optionB":"সুকুমার সেন","optionC":"মুহম্মদ শহীদুল্লাহ","optionD":"মুহম্মদ এনামুল হক","answer":3,"year":2002},{"question":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের কোন গ্রন্থটি উপন্যাস? ","optionA":"শেষের কবিতা","optionB":"বলাকা","optionC":"ডাকঘর","optionD":"কালান্তর","answer":1,"year":2002},{"question":"কাজী নজরুল ইসলামের নামের সাথে জড়িত ‘ধুমকেতু’ কোন ধরনের প্রকাশনা? ","optionA":"কবিতা","optionB":"পত্রিকা","optionC":"উপন্যাস","optionD":"ছোটগল্প","answer":2,"year":2002},{"question":"জসীমউদ্‌দীনের প্রথম প্রকাশিত কাব্যগ্রন্থ কোনটি? ","optionA":"রাখালী","optionB":"সোজন বাদিয়ার ঘাট","optionC":"নক্‌শী কাঁথার মাঠ","optionD":"বালুচর","answer":1,"year":2002},{"question":"‘রাইফেল রোটি আওরাত’ উপন্যাস্যের রচয়িতা কে? ","optionA":"হাসান হাফিজুর রহমান","optionB":"জহির রায়হান","optionC":"শহীদুল্লাহ কায়সার","optionD":"আনোয়ার  পাশা","answer":4,"year":2002},{"question":"জঙ্গম-এর বিপরীতার্থক শব্দ কি? ","optionA":"অরণ্য","optionB":"পর্বত","optionC":"স্থাবর","optionD":"সমুদ্র","answer":3,"year":2002},{"question":"‘উৎকর্ষতা’ কি কারণে অশুদ্ধ? ","optionA":"সন্ধিজনিত","optionB":"প্রত্যয়জনিত","optionC":"উপসর্গজনিত","optionD":"বিভক্তিজনিত","answer":2,"year":2002},{"question":"তুমি না বলেছিলে আগামীকাল আসবে?- এখানে ‘না’-এর ব্যবহার কি অর্থে? ","optionA":"না-বাচক","optionB":"হ্যাঁ-বাচক","optionC":"প্রশ্নবোধক","optionD":"বিস্ময়সূচক","answer":2,"year":2002},{"question":"কাজী নজরুল ইসলামের উপন্যাস কোনটি? ","optionA":"মৃত্যুক্ষুধা","optionB":"আলেয়া","optionC":"ঝিলিমিলি","optionD":"মধুমালা","answer":1,"year":2002},{"question":"‘মা যে জননী কান্দে’ কোন ধরনের রচনা? ","optionA":"কাব্য","optionB":"নাটক","optionC":"উপন্যাস","optionD":"প্রবন্ধ","answer":1,"year":2002},{"question":"কোনটা ঠিক? ","optionA":"সোজন বাদিয়ার ঘাট (উপন্যাস)","optionB":"কাঁদো নদী কাঁদো (কাব্য)","optionC":"বহিপীর (নাটক)","optionD":"মহাশ্মশান (নাটক)","answer":3,"year":2002},{"question":"‘কার মাথায় হাত বুলিয়েছ’-এখানে ‘মাথা’ শব্দের অর্থ- ","optionA":"স্বভাব নষ্ট করা","optionB":"স্পর্ধা বাড়া","optionC":"ফাঁকি দেওয়া","optionD":"কোনো উপায়ে","answer":3,"year":2002},{"question":"শরৎচন্দ্রের কোন উপন্যাসটি সরকার কর্তৃক বাজেয়াপ্ত হয়েছিল? ","optionA":"পথের দাবী","optionB":"নিষ্কৃতি","optionC":"চরিত্রহীন","optionD":"দত্তা","answer":1,"year":2002},{"question":"কোন গ্রন্থটির রচয়িতা এস ওয়াজেদ আলী? ","optionA":"আশা-আকাঙ্কার সমর্থনে","optionB":"ভবিষ্যতের বাঙালি","optionC":"উন্নত জীবন","optionD":"সভ্যতা","answer":2,"year":2002},{"question":"নিত্য মূর্ধ্যন্য-ষ কোন শব্দে বর্তমান? ","optionA":"কষ্ট","optionB":"উপনিষৎ","optionC":"কল্যাণীয়েষু","optionD":"আষাড়","answer":4,"year":2002},{"question":"‘ভাষা মানুষের মুখ থেকে কলমের মুখে আসে, উল্টোটা করতে গেলে মুখে শুধু কালি পড়ে’, বলেছেন- ","optionA":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর","optionB":"কাজী নজরুল ইসলাম","optionC":"বলাইচাঁদ মুখোপাধ্যায়","optionD":"প্রমথ চৌধুরী","answer":4,"year":2002},{"question":"‘অক্ষির সমীপে’-এর সংক্ষেপণ হলো- ","optionA":"সমক্ষ","optionB":"পরোক্ষ","optionC":"প্রত্যক্ষ","optionD":"নিরপেক্ষ","answer":1,"year":2002},{"question":"উপসর্গের সঙ্গে প্রত্যয়ের পার্থক্য- ","optionA":"অব্যয় ও শব্দাংশ","optionB":"নতুন শব্দ গঠনে","optionC":"উপসর্গ থাকে সামনে, প্রত্যয় থাকে পিছনে","optionD":"ভিন্ন অর্থ প্রকাশে","answer":3,"year":2002},{"question":"‘তুমি এতক্ষণ কী করেছ?’-এই বাক্যে ‘কী’ কোন পদ? ","optionA":"বিশেষণ","optionB":"অব্যয়","optionC":"সর্বনাম","optionD":"ক্রিয়া","answer":3,"year":2002},{"question":"‘আকাশে তো আমি রাখিনাই মোর উড়িবার ইতিহাস’।–এই বাক্যে ‘আকাশে’ শব্দটি কোন কারকে কোন বিভক্তির উদাহরণ? ","optionA":"কর্তৃকারকে সপ্তমী","optionB":"কর্মকারকে সপ্তমী","optionC":"অপাদান কারকে তৃতীয়া","optionD":"অধিকরণ কারকে সপ্তমী","answer":4,"year":2002},{"question":"There are __ dangerous drivers. ","optionA":"a very lot of","optionB":"very many of","optionC":"very much of","optionD":"a lot of","answer":4,"year":2002},{"question":"I have read the book __ you lent me. ","optionA":"that","optionB":"whom","optionC":"whose","optionD":"what","answer":1,"year":2002},{"question":"Water boils __ you heat it to 100° centigrade. ","optionA":"unless","optionB":"until","optionC":"if","optionD":"although","answer":3,"year":2002},{"question":"Tell me __ that. ","optionA":"whom told you","optionB":"that told you","optionC":"who told you","optionD":"told you","answer":3,"year":2002},{"question":"I opened the door as soon as I __ the bell. ","optionA":"have heard","optionB":"was hearing","optionC":"am heard","optionD":"heard","answer":4,"year":2002},{"question":"I am looking for someone who __ play the piano. ","optionA":"able to","optionB":"is able","optionC":"can be able to","optionD":"can","answer":4,"year":2002},{"question":"Don’t make a noise while your father - ","optionA":"is being asleep","optionB":"is sleeping","optionC":"asleep","optionD":"has slept","answer":2,"year":2002},{"question":"As the sun __, I decided to go out. ","optionA":"shines","optionB":"has shone","optionC":"shine","optionD":"was shining","answer":4,"year":2002},{"question":"He gave up __ football when he got married. ","optionA":"to play","optionB":"playing","optionC":"play","optionD":"of playing","answer":2,"year":2002},{"question":"I have __ interest in the matter. ","optionA":"not","optionB":"any","optionC":"none","optionD":"no","answer":4,"year":2002},{"question":"__ is not the only thing that tourists want to see. ","optionA":"A scenery","optionB":"Sceneries","optionC":"The sceneries","optionD":"Scenery","answer":4,"year":2002},{"question":"Just now he __ his dinner but he says he will see you when he’s finished. ","optionA":"is having","optionB":"has had","optionC":"was having","optionD":"had","answer":2,"year":2002},{"question":"The children were entrusted __ the care of their uncle. ","optionA":"with","optionB":"for","optionC":"to","optionD":"at","answer":3,"year":2002},{"question":"He parted __ his friends in tears. ","optionA":"with","optionB":"from","optionC":"against","optionD":"beside","answer":2,"year":2002},{"question":"‘I’ll have a cup of tea’, My father said, ‘Because I’m not hungry.’ Which of the following sentence is the correct indirect speech? ","optionA":"My father said that he will have a cup of tea because he wasn’t hungry.","optionB":"My father said that he would have had a cup of tea because he wasn’t hungry.","optionC":"My father said that he would have a cup of tea because he wasn’t hungry.","optionD":"My father said that he had a cup of tea because he wasn’t hungry.","answer":3,"year":2002},{"question":"The expression ‘Lingua franca’ means- ","optionA":"The common language","optionB":"The first language","optionC":"International language","optionD":"The French language","answer":1,"year":2002},{"question":"Choose the correct meaning: He raised his eyebrow at my explanation. ","optionA":"show surprise or disapproval","optionB":"show agreement","optionC":"show happiness","optionD":"show indifference","answer":1,"year":2002},{"question":"‘Razzmatazz’ means ","optionA":"A musical instrument","optionB":"A well-planned programme","optionC":"A noisy activity","optionD":"A musical activity","answer":3,"year":2002},{"question":"The antonym for ‘Recalcitrant’- ","optionA":"Compliant","optionB":"Passive","optionC":"Indifferent","optionD":"Careful","answer":1,"year":2002},{"question":"The synonym for ‘Obdurate’- ","optionA":"Deceitful","optionB":"Stubborn","optionC":"Sly","optionD":"Swindler","answer":2,"year":2002},{"question":"বাংলাদেশের স্বাধীনতা যুদ্ধে বীরত্বপূর্ণ অবদানের জন্য কতজনকে বীর উত্তম উপাধিতে ভূষিত করা হয়? ","optionA":"২৫৭ জন","optionB":"১৬৩ জন","optionC":"৪৪ জন","optionD":"৬৮ জন","answer":4,"year":2002},{"question":"জিয়া সার কারখানায় উৎপাদিত সারের নাম কি? ","optionA":"অ্যামোনিয়া","optionB":"টিএসপি","optionC":"ইউরিয়া","optionD":"সুপার ফসফেট","answer":3,"year":2002},{"question":"বাংলাদেশের জাতীয় পতাকার ডিজাইনার কে? ","optionA":"জয়নুল আবেদিন","optionB":"কামরুল হাসান","optionC":"হামিদুর রহমান","optionD":"হাশেম খান","answer":2,"year":2002},{"question":"কোন উৎস থেকে বাংলাদেশ সরকারের সর্বোচ্চ রাজস্ব আয় হয়? ","optionA":"আয়কর","optionB":"আমদানি ও রপ্তানি শুল্ক","optionC":"ভূমি রাজস্ব","optionD":"মূল্য সংযোজন কর","answer":4,"year":2002},{"question":"বাংলাদেশের একমাত্র প্রবাল দ্বীপের নাম কি? ","optionA":"সেন্টমার্টিন","optionB":"মহেশখালী","optionC":"হাতিয়া","optionD":"সন্দ্বীপ","answer":1,"year":2002},{"question":"‘সকল নাগরিক আইনের দৃষ্টিতে সমান এবং আইনের সমান আশ্রয় লাভের অধিকারী’- সংবিধানের কোন অনুচ্ছেদে বর্নিত আছে? ","optionA":"২৭","optionB":"২৮","optionC":"৩০","optionD":"৪৭","answer":1,"year":2002},{"question":"মহিলা পুলিশ প্রথম নিয়োগ করা হয় কোন সালে? ","optionA":"১৯৭৪ সালে","optionB":"১৯৭৬ সালে","optionC":"১৯৭৭ সালে","optionD":"১৯৭৮ সালে","answer":1,"year":2002},{"question":"২০০৩ সালে গার্মেন্টসসহ কতিপয় দ্রব্য বিনাশুল্কে কোন দেশে প্রবেশাধিকার পেয়েছিল? ","optionA":"যুক্তরাষ্ট","optionB":"কানাডা","optionC":"জাপান","optionD":"চীন","answer":2,"year":2002},{"question":"স্বাধীনতার প্রথম ডাকটিকিটে কোন ছবি ছিল? ","optionA":"জাতীয় স্মৃতিসৌধ","optionB":"লালবাগের কেল্লা","optionC":"সোনা মসজিদ","optionD":"শহীদ মিনার","answer":4,"year":2002},{"question":"বাংলাদেশের সর্বপ্রথম জাদুঘর কোনটি? ","optionA":"জাতিতাত্ত্বিক জাদুঘর","optionB":"জাতীয় জাদুঘর","optionC":"বরেন্দ্র গবেষণা জাদুঘর","optionD":"ঢাকা নগর জাদুঘর","answer":3,"year":2002},{"question":"২০০৩-২০০৪ সনের বার্ষিক উন্নয়ন কর্মসূচির মোট ব্যয়- ","optionA":"২০,৩০০ কোটি","optionB":"২০,৪০০ কোটি","optionC":"২০,৫০০ কোটি","optionD":"২০,৬৩০০ কোটি","answer":4,"year":2002},{"question":"বাংলাদেশের বৃহত্তম স্থলবন্দর- ","optionA":"সোনা মসজিদ","optionB":"চট্টগ্রাম","optionC":"বেনাপোল","optionD":"হিলি","answer":3,"year":2002},{"question":"বীরশ্রেষ্ট ক্যাপ্টেন মহিউদ্দীন জাহাঙ্গীরের কবর এই জেলায়- ","optionA":"নাটোর","optionB":"চাঁপাইনবাবগঞ্জ","optionC":"জয়পুরহাট","optionD":"নওগাঁ","answer":2,"year":2002},{"question":"মার্কিন ডলারে ২০০১-০২ অর্থবছরে বাংলাদেশের রপ্তানি আয় প্রায়- ","optionA":"৮ বিলিয়ন","optionB":"৬ বিলিয়ন","optionC":"৫ বিলিয়ন","optionD":"৭ বিলিয়ন","answer":2,"year":2002},{"question":"২০০৩ সালে সাফ ফুটবলে এই দেশের সাথে খেলে বাংলাদেশ শিরোপা পায়- ","optionA":"মালদ্বীপ","optionB":"ভারত","optionC":"পাকিস্তান","optionD":"নেপাল","answer":1,"year":2002},{"question":"বাংলাদেশে ২০১৫ সালে এই জেলায় চা বাগান করা হয়- ","optionA":"পঞ্চগড়","optionB":"দিনাজপুর","optionC":"কুড়িগ্রাম","optionD":"নীলফামারী","answer":4,"year":2002},{"question":"বাংলাদেশে এই জেলায় ১৯৯৮ সালে প্রথম রেল সংযোগ হয়- ","optionA":"ময়মনসিংহ","optionB":"টাঙ্গাইল","optionC":"বরিশাল","optionD":"সিরাজগঞ্জ","answer":2,"year":2002},{"question":"আইন-শৃঙ্খলা বিঘ্নকারী অপরাধ (দ্রুত বিচার) আইন জাতীয় সংসদে পাস হয় কোন সালের কত তারিখে? ","optionA":"১৭ এপ্রিল, ২০০২","optionB":"৯ এপ্রিল, ২০০২","optionC":"১৮ মার্চ, ২০০২","optionD":"৩ এপ্রিল, ২০০২","answer":2,"year":2002},{"question":"দক্ষিণ তালপট্টি দ্বীপের অপর নাম কি? ","optionA":"কুতুবদিয়া","optionB":"সোনাদিয়া","optionC":"সন্দ্বীপ","optionD":"পূর্বাশা","answer":4,"year":2002},{"question":"হালদা ভ্যালি কোথায় অবস্থিত? ","optionA":"রাঙ্গামাটি","optionB":"খাগড়াছড়ি","optionC":"বান্দরবান","optionD":"সন্দ্বীপ","answer":2,"year":2002},{"question":"আন্তর্জাতিক সম্পর্কের ক্ষেত্রে শক্তি প্রয়োগ নিষিদ্ধকারী ‘প্যারিস প্যাক্ট’ স্বাক্ষরিত হয়- ","optionA":"১৯২৭ সালের ১২ আগস্ট","optionB":"১৯২৮ সালের ২৭ আগস্ট","optionC":"১৯২৮ সালের ৩ নভেম্বর","optionD":"১৯২৯ সালের ৫ জানুয়ারি","answer":2,"year":2002},{"question":"যুদ্ধ ও সশস্ত্র সংঘর্ষ সংক্রান্ত আইন প্রণয়ন বিষয়ে ১৯৪৯ সনের জেনেভা কনভেনশনসমূহ অভিহিত- ","optionA":"‘দুটি রেডক্রস কনভেন’ নামে","optionB":"‘তিনটি রেডক্রস কনভেন’ নামে","optionC":"‘চারটি রেডক্রস কনভেন’ নামে","optionD":"‘পাঁচটি রেডক্রস কনভেন’ নামে","answer":3,"year":2002},{"question":"স্থায়ী সালিসী আদালত কোথায় অবস্থিত? ","optionA":"জেনেভায়","optionB":"লন্ডনে","optionC":"প্যারিসে","optionD":"হেগে","answer":4,"year":2002},{"question":"মানবাধিকায় বাস্তবায়নের লক্ষ্যে কখন আন্তর্জাতিক চুক্তি স্বাক্ষরিত হয়? ","optionA":"১৯৫০ সালে","optionB":"১৯৫৫ সালে","optionC":"১৯৬৫ সালে","optionD":"১৯৬৬ সালে","answer":4,"year":2002},{"question":"ইসিএ (ECA)-এর সদর দপ্তর কোথায়? ","optionA":"আদ্দিস আবাবা","optionB":"নাইরোবি","optionC":"ডাকার","optionD":"কায়রো","answer":1,"year":2002},{"question":"‘ডেটন শান্তিচুক্তি’ স্বাক্ষরিত হয়- ","optionA":"১৯৯০ সালে","optionB":"১৯৯১ সালে","optionC":"১৯৯২ সালে","optionD":"১৯৯৫ সালে","answer":4,"year":2002},{"question":"কোন চুক্তির মাধ্যমে ইইসি (EEC) প্রতিষ্ঠা লাভ করে? ","optionA":"রোম চুক্তি","optionB":"ম্যাসট্রিক্ট চুক্তি","optionC":"ভিয়েনা কনভেনশত","optionD":"ব্রাসেলস্‌ কনভেনশন","answer":1,"year":2002},{"question":"MIGA কখন গঠিত হয়? ","optionA":"১৯৮০ সালে","optionB":"১৯৮২ সালে","optionC":"১৯৮৫ সালে","optionD":"১৯৮৮ সালে","answer":4,"year":2002},{"question":"বিখ্যাত ল্যান্ডমার্ক টাওয়ার অবস্থিত- ","optionA":"নিউইয়র্কে","optionB":"শিকাগোতে","optionC":"টোকিওতে","optionD":"লন্ডনে","answer":3,"year":2002},{"question":"‘হ্যারিপটার’ কি? ","optionA":"এক জাতীয় ধাতব পাত্র","optionB":"সাম্প্রতিককালে সর্বাধিক বিক্রীত একটি শিশুতোষ বই","optionC":"একজাতীয় গুচ্ছবোমা","optionD":"এক ধরনের খেলনা","answer":2,"year":2002},{"question":"বিশ্বের সবচেয়ে প্রাচীন সভ্যতা কোথায় গড়ে উঠেছিল? ","optionA":"গ্রিসে","optionB":"মেসোপটেমিয়ায়","optionC":"রোমে","optionD":"ভারতে","answer":2,"year":2002},{"question":"ওআইসি-এর বর্তমান মহাসচিব কোন দেশের নাগরিক? ","optionA":"বাংলাদেশ","optionB":"সৌদি আরব","optionC":"মালয়েশিয়া","optionD":"মরক্কো","answer":2,"year":2002},{"question":"বিশ্ব বাণিজ্য সংস্থার (WTO) পঞ্চম মিনিস্টারিয়াল কনফারেন্স কোথায় এবং কখন অনুষ্ঠিত হয়? ","optionA":"নভেম্বর ২০০৩ ভারতের ব্যাঙ্গালোর","optionB":"ডিসেম্বর ২০০৩ কানাডার অটোয়া","optionC":"জানুয়ারি ২০০৪ পাকিস্তানের ইসলামাবাদ","optionD":"সেপ্টেম্বর ২০০৩ মেক্সিকোর কানকুন","answer":4,"year":2002},{"question":"নিকারাগুয়ার ‘কন্ট্রা’ বিদ্রোহীরা কোন দেশের সমর্থনপুষ্ট ছিল? ","optionA":"যুক্তরাজ্য","optionB":"যুক্তরাষ্ট্র","optionC":"কোরিয়া","optionD":"কিউবা","answer":2,"year":2002},{"question":"ইসরাইল-প্যালেস্টাইন ‘রোডম্যাপ’ কর্মসূচির উদ্দেশ্য কি ছিল? ","optionA":"সহিংসতা বন্ধ করে ২০০৫ সালের মধ্যে স্বাধীন প্যালেস্টাইন রাষ্ট প্রতিষ্ঠা করা","optionB":"দুটি রাষ্ট্রের মধ্যে সড়ক যোগাযোগ ব্যবস্থা স্থাপন","optionC":"দুটি রাষ্ট্রের মধ্যে অবাধ বাণিজ্য স্থাপন","optionD":"দুটি রাষ্ট্রের মধ্যে সীমানা চিহ্নিতকরণ","answer":1,"year":2002},{"question":"নিচের কোন দেশটি G-7 ভুক্ত দেশ নয়? ","optionA":"ফ্রান্স","optionB":"যুক্তরাজ্য","optionC":"কানাডা","optionD":"নেদারল্যান্ডস","answer":4,"year":2002},{"question":"‘ব্রেটন উডস ইনস্টিটিউট’ নিচের কোন সংস্থাকে বোঝায়? ","optionA":"আইডিএ","optionB":"বিশ্বব্যাংক","optionC":"এডিবি","optionD":"আইডিবি","answer":2,"year":2002},{"question":"প্রথম ক্লোন শিশু ‘ইভ’-এর জন্ম তারিখ কত? ","optionA":"নভেম্বর ২০, ২০০২","optionB":"ডিসেম্বর ২৬, ২০০২","optionC":"জানুয়ারি ৭, ২০০৩","optionD":"মার্চ ২৩, ২০০৩","answer":2,"year":2002},{"question":"A Long Walk to Freedom বইটির লেখক কে? ","optionA":"হোসে গুসামাও","optionB":"রবার্ট মুগাবে","optionC":"নেলসন ম্যান্ডেলা","optionD":"অং সান সুচি","answer":3,"year":2002},{"question":"‘লাইন অব কন্ট্রোল’ বলতে কোন দুটি দেশের সীমান্তবর্তী রেখাকে চিহ্নিত করে? ","optionA":"ইসরাইল ও জর্ডান","optionB":"দক্ষিণ কোরিয়া ও উত্তর কোরিয়া","optionC":"চীন ও তাইওয়ান","optionD":"ভারত ও পাকিস্তান","answer":4,"year":2002},{"question":"মস্তিষ্কের ক্ষমতা ক্ষয় পেতে থাকে স্নায়ু কোষের- ","optionA":"এক-চতুর্থাংক ধ্বংস হয়ে গেলে","optionB":"অর্ধেক ধ্বংস হয়ে গেলে","optionC":"এক-তৃতীয়াংশ বেড়ে গেলে","optionD":"এক-চতুর্থাংক বেড়ে গেলে","answer":1,"year":2002},{"question":"রাসায়নিক অগ্নিনির্বাপক কাজ করে অগ্নিতে- ","optionA":"প্রচুর পরিমাণ অক্সিজেন সরবরাহ করে","optionB":"অক্সিজেন সরবরাহে প্রতিবন্ধকতা সৃষ্টি করে","optionC":"নাইট্রোজেন সরবরাহ করে","optionD":"হাইড্রোজেন সরবরাহ করে","answer":2,"year":2002},{"question":"আবাসিক বাড়ির বর্তনীতে সার্কিট ব্রেকার ব্যবহার করা হয়- ","optionA":"বিদ্যুৎ খরচ কমানোর উদ্দেশ্যে","optionB":"অতিমাত্রায় বিদ্যুৎ প্রবাহজনিত দুর্ঘটনা রোধের উদ্দেশ্যে","optionC":"বৈদ্যুতিক বাল্‌ব থেকে বেশি আলো পাওয়ার জন্য","optionD":"বৈদ্যুতিক যন্ত্রপাতি যাতে সুষ্ঠুভাবে কাজ করে","answer":2,"year":2002},{"question":"পরমাণু (Atom) চার্জ নিরপেক্ষ হয়, কারণ পরমাণুতে- ","optionA":"নিউট্রন ও প্রোটনের সংখ্যা সমান","optionB":"প্রোটন ও নিউট্রনের ওজন সমান","optionC":"নিউট্রন ও প্রোটন নিউক্লিয়াসে থাকে","optionD":"ইলেকট্রন ও প্রোটনের সংখ্যা সমান","answer":4,"year":2002},{"question":"মাইটোকন্ড্রিয়ায় কত ভাগ প্রোটিন? ","optionA":"৭০%","optionB":"৭২%","optionC":"৭৩%","optionD":"৮০%","answer":3,"year":2002},{"question":"মূল নেই কোন উদ্ভিদে? ","optionA":"ফণিমনসা","optionB":"বীরুৎ","optionC":"ছত্রাক","optionD":"সাইকাস","answer":3,"year":2002},{"question":"রঙিন টেলিভিশন হতে ক্ষতিকর কোন রশ্মি বের হয়? ","optionA":"মৃদু রঞ্জন রশ্মি","optionB":"বিটা রশ্মি","optionC":"গামা রশ্মি","optionD":"কসমিক রশ্মি","answer":3,"year":2002},{"question":"‘ল্যাপটপ’ কি? ","optionA":"ছোট কুকুর","optionB":"পর্বতারোহণ সামগ্রী","optionC":"বাদ্যযন্ত্র","optionD":"ছোট কম্পিউটার","answer":4,"year":2002},{"question":"এসবেসটস কি? ","optionA":"অগ্নি নিরোধক খনিজ পদার্থ","optionB":"কম ঘনত্ববিশিষ্ট তরল পদার্থ","optionC":"বেশি ঘনত্ববিশিষ্ট তরল পদার্থ","optionD":"এক ধরনের রাসায়নিক পদার্থ","answer":1,"year":2002},{"question":"পাহাড়ের উপর রান্না করতে বেশি সময় লাগে কেন? ","optionA":"বায়ুর চাপ বেশি থাকার কারণে","optionB":"বায়ুর চাপ কম থাকার কারণে","optionC":"পাহাড়ের উপর বাতাস কম থাকায়","optionD":"পাহাড়ের উপর তাপমাত্রা বেশি থাকায়","answer":2,"year":2002},{"question":"১ + ৩ + ৫ + ……. + ৩১ সমান কত? ","optionA":"২৫৮","optionB":"২৫৬","optionC":"২৫৪","optionD":"২৫২","answer":2,"year":2002},{"question":"এক ব্যক্তি একটি দ্রব্য ১২০০ টাকায় কিনে ১৫% লাভে বিক্রয় করল; ক্রেতা ঐ দ্রব্য তৃতীয় এক ব্যক্তির কাছে ৫% ক্ষতিতে বিক্রয় করল। শেষ বিক্রয়মূল্য কত ছিল? ","optionA":"১২৮০","optionB":"১২৮১","optionC":"১৩১০","optionD":"১৩১১","answer":4,"year":2002},{"question":"চালের দাম ২৫% বেড়ে যাওয়ায় এক ব্যক্তি চালের ব্যবহার এমনভাবে কমালেন যেন তার সাংসারিক ব্যয় অপরিবর্তিত থাকে। তিনি চালে ব্যবহার শতকরা কত ভাগ কমালেন? ","optionA":"২০%","optionB":"১৬%","optionC":"১৮%","optionD":"১৫%","answer":1,"year":2002},{"question":"কোন ভগ্নাংশটি লঘিষ্ঠ আকারে প্রকাশিত? ","optionA":"৭৭/১৪৩","optionB":"১০২/২৮৯","optionC":"১১৩/৩৫৫","optionD":"৩৪৩/১০০১","answer":3,"year":2002},{"question":"এক ব্যক্তি তার মোট সম্পত্তির ৩/৭ অংশ ব্যয় করার পরে অবশিষ্টের ৫/১২ অংশ ব্যয় করে দেখলেন যে তার নিকট ১০০০ টাকা রয়েছে। তার মোট সম্পত্তির মূল্য কত? ","optionA":"২০০০ টাকা","optionB":"২৩০০ টাকা","optionC":"২৫০০ টাকা","optionD":"৩০০০ টাকা","answer":4,"year":2002},{"question":"একটি ত্রিভুজের তিনটি বাহুর দৈঘ্য ৫, ৬ ও ৭ মিটার। নিকটতম বর্গমিটারের ত্রিভুজটির ক্ষেত্রফল কত? ","optionA":"১৬ বর্গমিটার","optionB":"১৫ বর্গমিটার","optionC":"১৭ বর্গমিটার","optionD":"১৪ বর্গমিটার","answer":2,"year":2002},{"question":"৯, ৩৬, ৮১, ১৪৪, …. এর পরবর্তী সংখ্যা কত? ","optionA":"১৬৯","optionB":"২২৫","optionC":"২৫৬","optionD":"২৭২","answer":2,"year":2002},{"question":"একটি আয়তক্ষেত্রের দৈর্ঘ্য প্রস্থের ৩ গুণ। আয়তক্ষেত্রটির ক্ষেত্রফল ৩০০ বর্গমিটার হলে তার পরিসীমা কত? ","optionA":"৭০ মিটার","optionB":"৭৫ মিটার","optionC":"৮০ মিটার","optionD":"৯০ মিটার","answer":3,"year":2002},{"question":"x + y = 7 এবং xy = 10 হলে, (x – y)<sup>2</sup> এর মান কত? ","optionA":"3","optionB":"6","optionC":"9","optionD":"12","answer":3,"year":2002},{"question":"2x<sup>2</sup> + x – 15 এর উৎপাদক কোনটি? ","optionA":"(x + 3)(2x – 5)","optionB":"(x - 3)(2x – 5)","optionC":"(x - 3)(2x + 5)","optionD":"(x + 3)(2x + 5)","answer":1,"year":2002}]